%%	SECCION documentclass																									 %%	
%%---------------------------------------------------------------------------%%
\documentclass{report}

%%---------------------------------------------------------------------------%%
%%	SECCION usepackage																											 %%	
%%---------------------------------------------------------------------------%%
\usepackage{amsmath, amsthm}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage{caratula}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
% \usepackage{moreverb}
\usepackage{graphicx} % Para el logo magico!
\usepackage{capt-of}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{float}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[dvipsnames,usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
%%---------------------------------------------------------------------------%%
%%	SECCION opciones																												 %%	
%%---------------------------------------------------------------------------%%
\parskip    = 11 pt
\headheight	= 13.1pt
\pagestyle	{fancy}
\definecolor{orange}{rgb}{1,0.5,0}

\addtolength{\headwidth}{1.0in}

\addtolength{\oddsidemargin}{-0.5in}
\addtolength{\textwidth}{1.0in}
\addtolength{\topmargin}{-0.8in}
\addtolength{\textheight}{0.7in}

%%---------------------------------------------------------------------------%%
%%	SECCION document	 %%	
%%---------------------------------------------------------------------------%%
\begin{document}
\renewcommand{\chaptername}{Parte }
\input{trans_algorithmic.tex}
%%---- Caratula -------------------------------------------------------------%%
\materia{Algoritmos y Estructuras de Datos III (2008)}
\titulo{Trabajo Pr'actico nº 3}
\subtitulo{Dibujo incremental de grafos bipartitos}

\integrante{Gonz'alez, Emiliano}{426/06}{xjesse\_jamesx@hotmail.com}
\integrante{Mart'inez, Federico}{17/06}{federicoemartinez@gmail.com}
\integrante{Sainz-Tr'apaga, Gonzalo}{454/06}{gonzalo@sainztrapaga.com.ar}
\grupo{Grupo 3}
\resumen{
En el siguiente trabajo se explora el problema NP-completo de dibujo de grafos
bipartitos (en su variante tradicional e incremental). Se proponen algoritmos
eficientes para las problemáticas adyacentes del conteo de cruces, así como
un algoritmo exacto basado en la técnica de \textit{backtracking} y uno
heurístico basado en GRASP. Se estudian sus tiempos de ejecución y 
la calidad de los resultados obtenidos comparado con otras heurísticas 
y con los resultados exactos.
}

% TOC, usa estilos locos
\maketitle
\pagestyle{empty}
{
\fancypagestyle{plain}
    {
    \fancyhead{}
    \fancyfoot{}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt}
    } % clear header and footer of plain page because of ToC
\tableofcontents
}


\newpage
% arreglos los estilos para el resto del documento, y
% reseteo los numeros de pagina para que queden bien
\pagenumbering{arabic}
\fancypagestyle{plain} {
    \fancyhead[LO]{González, Martínez, Sainz Trápaga}
    \fancyhead[C]{}
    \fancyhead[RO]{P\'agina \thepage\ de \pageref{LastPage}}
    \fancyfoot{}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
}
\pagestyle{plain}
\input{conteoDeCruces}
\input{exacto}
\input{heuristicasConstructivas}
\input{BusquedaLocal}
\input{grasp}
\newpage

\chapter{Conclusión}
\section{Posibles extensiones}
Por razones de tiempo, quedaron diversas experiencias y optimizaciones a los algoritmos 
presentados que no se pudieron realizar. Entre estas contamos:
\begin{itemize}
\item Desarrollar otros algoritmos que nos permitan contar cruces mas rápidamente
\item Buscar criterios más sofisticados de poda para el algoritmo de \textit{backtracking}
\item Intentar disminuir la complejidad espacial y temporal del \textit{backtracking}, principalmente 
      en lo que se refiere al cálculo de la cota inferior
\item Proponer nuevas heurísticas constructivas y de búsqueda local que pudieran ser 
      combinadas con las presentadas en este informe para evitar los casos patológicos.
\item Realizar un estudio más extensivo sobre los diversos parámetros que hacen al funcionamiento 
      del GRASP, principalmente en lo relacionado con el criterio de parada, a fin de optimizar 
      su rendimiento para distintos escenarios (mayor necesidad de velocidad, de precisión, o
      alguna relación particular entre ambas).
\item Proponer alguna alternativa basada en otra metaheurística, como ser un algoritmo genético 
      para enfrentar este mismo problema
\item Diseñar una estructura más eficiente que nos permita mejorar los órdenes de complejidad
      de los algoritmos heurísticos.
\end{itemize}

\section{Conclusiones globales}
      Durante este trabajo pudimos desarrollar un algoritmo exacto para la resolución del 
      problema del dibujo incremental de grafos bipartitos. Sin embargo, si bien consideramos que
      este algoritmo se comporta bien dada su naturaleza factorial, no es capaz de resolver instancias 
      medianamente complejas tiempos aceptables, por lo cual propusimos distintas heurísticas.

      Pudimos estudiar estas heuristicas, considerando la relación del costo temporal contra la
      optimalidad de los resultados. Construímos además un algoritmo basado en la metaheurística 
      GRASP, el cual mostró dar buenos resultados en un tiempo razonable, aún para instancias muy grandes
      del problema.

      En general tuvimos que afrontar problemas de organización que se hicieron presentes dada
      la dificultad del problema. Con problemas de estas características, puede resultar impredecible
      el tiempo necesario para implementar un algoritmo heurístico y obtener resultados
      correctos. Desde este punto de vista, fue muy positivo realizar primero prototipos en un
      lenguaje de alto nivel, lo cual nos dio la libertad de hacer pruebas con mayor
      rapidez. 
      
      Teniendo todo esto en cuenta, consideramos que el trabajo fue interesante porque nos
      permitió abordar una solución a un problema complejo mediante algoritmos heurísticos, y
      familiarizarnos con las dificultades relacionadas con este tipo de soluciones.

\begin{thebibliography}{15}
\bibitem{acumTree} Simple and Efficient Bilayer Cross Counting, Wilhelm Barth, Petra Mutzel, Michael Junger, Journal of Graph Algorithms and Applications, vol. 8, no. 2, pp. 179-194 (2004).
\bibitem{usosDelProb} A New Lower Bound for the Bipartite Crossing Number with Applications, Farhad Shahrokhi, Ondrej Sýkora, László Székely, Imrich Vrt`o %si, se llama con una coma al reves el tipo
\bibitem{sugiyama} An Efficient Implementation of Sugiyama's Algorithm for Layered Graph Drawing, Markus Eiglsperger, Martin Siebenhaller, Michael Kaufmann. Journal of Graph Algorithms and Applications
http://jgaa.info/ vol. 9, no. 3, pp. 305-325 (2005) 
\bibitem{lower bound} 2-Layer Straightline Crossing Minimization: Performance of Exact and Heuristic Algorithms, Michael Jünger, Petra Mutzel. Journal of Graph Algorithms and Applications http://www.cs.brown.edu/publications/jgaa/ vol. 1, no. 1, pp. 1-25 (1997)
\bibitem{otroPaper} Heuristics, Experimental Subjects, and Treatment Evaluation in Bigraph Crossing Minimization. Matthias Stallmann, Franc Brglez, and Debabrata Ghosh. North Carolina State University
\bibitem{usoEnDataMinig}cHawk: An Efficient Biclustering Algorithm based on Bipartite Graph Crossing Minimization. Waseem Ahmad, Ashfaq Khokhar. %FIXME: si no se habla de data mining en la intro, fletar esta cosa.
\bibitem{MaxCut} Fixed Linear Crossing Minimization by Reduction to the Maximum Cut Problem. Christoph Buchheim and Lanbo Zheng. %FIXME: de aca se pueden sacar ideas sobre para q corno sirve el problema. Por ej en las ref 11 y 3 en el paper, pero no las encontre en la web.
\end{thebibliography}
\label{LastPage}
\end{document}
